<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>人生的赞美诗</title>
  
  <subtitle>从未想过到来，也从未想过离去</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.aishanghai.xin/"/>
  <updated>2017-11-29T11:48:50.762Z</updated>
  <id>http://blog.aishanghai.xin/</id>
  
  <author>
    <name>Andrew Zhang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《四世同堂》的摘抄</title>
    <link href="http://blog.aishanghai.xin/2017/03/13/%E5%9B%9B%E4%B8%96%E5%90%8C%E5%A0%82-%E6%91%98%E6%8A%84/"/>
    <id>http://blog.aishanghai.xin/2017/03/13/四世同堂-摘抄/</id>
    <published>2017-03-12T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-11-29T11:48:50.762Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>＞　　由表面上的礼貌与举止，和大家的言谈，富善先生似乎一眼看到了一部历史，一部激变中的中国近代史。祁老人是代表着清朝人的，也就是富善先生所最愿看到的中国人。天佑太太是代表着清朝与民国之间的人的，她还保留着一些老的规矩，可是也拦不住新的事情的兴起。瑞宣纯粹的是个民国的人，他与祖父在年纪上虽只差四十年，而在思想上却相隔了一两世纪。小顺子和妞子是将来的人。将来的中国人须是什么样子呢》富善先生想不出。他极喜欢祁老人，可是他拦不住天佑太太与瑞宣的改变，更拦不住小顺子与妞子的继续改变。他愿意看见个一成不变的，特异而有趣的中国文化，可是中国像被狂风吹着的一只船似的，顺流而下。看到祁家的四辈人，他觉得他们是最奇异的一家子。虽然她们还都是中国人，可是又那么复杂，那么变化多端。最奇怪的是这些各有不同的人还居然住在一个院子里，还都很和睦，倒仿佛每个人都要变，而又有个什么大的力量使他们在变化中还不至于分裂涣散。在这奇怪的一家子里，似乎每个人都忠于他的时代，同时又不激烈的拒绝别人的时代，他们把不同的时代揉到了一块，像用许多味药揉成的一个药丸似的。他们都顺从这历史，同时又似乎抗拒着历史。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      丝毫不夸张地说，这本书影响了我自出生以来的世界观。
    
    </summary>
    
      <category term="摘抄" scheme="http://blog.aishanghai.xin/categories/%E6%91%98%E6%8A%84/"/>
    
    
      <category term="经典" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="老舍" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E8%80%81%E8%88%8D/"/>
    
      <category term="中国大陆" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%A4%A7%E9%99%86/"/>
    
      <category term="近代" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E8%BF%91%E4%BB%A3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《撒哈拉故事》的摘抄</title>
    <link href="http://blog.aishanghai.xin/2017/02/05/%E4%B8%89%E6%AF%9B-%E6%91%98%E6%8A%84/"/>
    <id>http://blog.aishanghai.xin/2017/02/05/三毛-摘抄/</id>
    <published>2017-02-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-11-29T11:35:10.841Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　<br>　　有一个黄昏，我上去收晾晒着的衣服，又跟哑奴挥挥手，他已在砌屋顶了，他也对我挥挥手。恰巧荷西也下班了，她进了门也上天台来。<br>　　哑奴放下了工具，走过来。<br>　　那天没有风沙，我们的电线上停了一串小鸟，我指着鸟叫哑奴看，又做出飞翔的样子，再指指他，做了一个手势：“你——不自由，做工做得半死，一毛钱也没有。”<br>　　“三毛，你好啦！何苦去激他。”荷西在骂我。<br>　　“我就是要激他，他有本事在身，如果自由了，可以养活一家人不成问题。”<br>　　哑奴呆呆地望了一会儿天空，比比自己肤色，叹了口气。过一会儿，他又笑了，他对我们指指他的心，再指指小鸟，又做了飞翔的动作。<br>　　我知道，他要说的是：“我的身体虽是不自由的，但是我的心是自由的。”<br>　　他说出如此有智慧的话来，令我们大吃一惊。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      遗憾的是关于此书的大部分摘抄丢失了，幸运的是三毛的文字都烙印在了我的内心里。
    
    </summary>
    
      <category term="摘抄" scheme="http://blog.aishanghai.xin/categories/%E6%91%98%E6%8A%84/"/>
    
    
      <category term="三毛" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E4%B8%89%E6%AF%9B/"/>
    
      <category term="中国台湾" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%B0%E6%B9%BE/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>非典型的复仇者</title>
    <link href="http://blog.aishanghai.xin/2016/11/15/%E9%9D%9E%E5%85%B8%E5%9E%8B%E7%9A%84%E5%A4%8D%E4%BB%87%E8%80%85/"/>
    <id>http://blog.aishanghai.xin/2016/11/15/非典型的复仇者/</id>
    <published>2016-11-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-11-29T05:44:26.833Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　</p><p>　　在大仲马那个生活和写作的年代，群星璀璨，大师辈出。通过发表一些文学作品来针砭时弊是当时流行的反思社会的方式，同时代的雨果、司汤达、福楼拜等人，都在同时期写过流芳百世的作品。如果要把大仲马和这些文学巨匠来比较的话，我想，大仲马是最会编故事的，小说的通俗性可以说是无可比拟的，但要从文学价值的角度来看，恐怕他还不能与这些人相抗衡。</p><p>　　绝大部分的文学作品是建立在作家对生活的观察和经验总结之上的。例如，雨果创作《悲惨世界》，也是因为一个小小的契机。曾经有一次雨果走在大街上，看到一个犯人衣衫褴褛，被两个士兵拖在地上走，脚趾已经被磨的血肉模糊，这时有一辆华贵的马车迎着这个犯人而来，里面坐着一位雍容华贵的贵妇，这个犯人用可怜的眼神望向了这位贵妇，但她却视而不见，雨果的内心因此受到了极大的震动，从而激发了他创作《悲惨世界》的欲望。</p><p>　　大仲马创作《基督山伯爵》前，也受到了现实生活的启发。他在巴黎警署退休的档案保管员写的回忆录里，发现了一份案情记录，它记述了拿破仑专政时代的一位年轻鞋匠皮科的报仇故事，说的是巴黎一家咖啡馆的老板卢比昂和他的三个邻居，出于嫉妒跟刚订了婚的鞋匠皮科开了个恶意的玩笑，诬告他是英国间谍。不料皮科当即被捕入狱，从此杳无音讯；由于同狱的一位意大利神职人员在临终前把遗产留给了他，他出狱后就变得很富有了。但他得知当年的未婚妻早已嫁给了卢比昂，于是就乔装化名进入卢比昂的咖啡馆帮工，先后杀死那三个邻居中的两人，并用了十年的时间，处心积虑地把卢比昂弄的家破人亡。但最后他在手刃卢比昂时，当场被那第三个邻居结果了性命。</p><p>　　大仲马察觉到“在这只其貌不扬的牡蛎中，有一颗有待打磨的珍珠”，于是，皮科变成了唐泰斯，皮科的那几个仇人，则从市井平民变成了七月王朝政界金融界和司法界的重要人物。</p><p>　　不过，不同于皮科——这位纯粹典型的复仇者，大仲马笔下的基督山伯爵却是一位非典型的复仇者。他有恩报恩，有仇报仇，正义俨然成了他的代名词。他的昔日船主莫雷尔曾经在唐泰斯最灰暗的日子中选择了相信他，给予了他力所能及的帮助，于是唐泰斯出狱后首先报恩，把这位濒临破产的好人从绝路上救了回来，此后又悉心照顾他的儿女，甚至把基督山岛上的宝藏赠予了他们。曾经的老邻居卡德鲁斯一开始良心未泯，对唐泰斯的老父一直照顾有加，后来却变成了贪得无厌、莫财害命的魔鬼，甚至潜入基督山家中行窃并企图行凶，所以伯爵对他是奖惩分明，报恩于前，惩罚于后。对三个仇人——唐格拉尔、费尔南和维尔福，大仲马则用大量的篇幅来描绘基督山对他们复仇的故事，最后这三个人，自杀的自杀，发疯的发疯，得到了应有的报应，让读者看了拍手称快。</p><p>　　在阅读的过程中，最令我印象深刻的是，我并没有感觉到在看了好长的篇幅之后，依然存在弄不清那些长长的人名的现象，反而是自然而然的进入了小说的节奏，享受着情节的跌宕起伏，这在阅读其他西方文学作品很少发生的。也许这正说明了大仲马语言的通俗性和可读性，以及对小说人物形象鲜明而各异的一个佐证吧。</p><p>　　福斯特在《小说面面观》中说到“故事是小说共有的最大公约数”。如果小说的故事情节足够引人，角色足够生动，就能拨动读者的心弦，让其如饥似渴地读下去。但是作者写小说的最终目的，并非是为了引人入胜的故事情节，而是通过编写小说这种手段，来揭示社会问题。</p><p>　　大仲马笔下的唐泰斯，一旦拥有了基督山上的财富，仿佛顿时变成了社会中最有权势的人之一，能够呼风唤雨，掌控雷电，似乎社会上的所有人都在围着他转。这也从本质上揭示了当时的社会，是金钱至上，物欲横流的社会。然而，我也觉得这也反映出了大仲马的拜金观念，因为在对金钱的描写中，他从未表现出丝毫金钱罪恶的想法，却像是时时透露出了金钱万能的观点。</p><p>　　想起来大仲马曾经直言不讳说：“在文学上，我不承认什么体系，也不属于什么学派，更不树立什么旗帜；娱乐和趣味，这就是唯一的原则。”仔细思考他的想法，也许这就是他没办法在文学上取得更高造诣的原因吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      关于《基督山伯爵》的一篇读后感，是为大一“文学鉴赏”课程的任务所做。
    
    </summary>
    
      <category term="读后感" scheme="http://blog.aishanghai.xin/categories/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="大仲马" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E5%A4%A7%E4%BB%B2%E9%A9%AC/"/>
    
      <category term="法国" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E6%B3%95%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="经典" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="爱情" scheme="http://blog.aishanghai.xin/tags/%E7%88%B1%E6%83%85/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
